\newpage
\thispagestyle{plain}

\section*{Dankwoord}
Graag zou ik iedereen willen bedanken die heeft bijgedragen tot de
verwezenlijking van dit afstudeerwerk. In het bijzonder dank ik:
\begin{description}
\item[\promotor] voor het scheppen van de mogelijkheid dit 
onderzoek te verrichten. 
De manier waarop hij het accuraat overbrengen van kennis weet te combineren
met een uniek gevoel voor humor, dwingt respect af bij vele studenten. Zijn 
mateloos enthusiasme en oog voor detail maken van hem bovendien 
ook een ideale promotor.
\item[\begeleider] voor de zeer toegewijde en nauwgezette begeleiding. Als ik andere
studenten hoor vertellen op welke manier zij begeleid werden voor hun scriptie, dan kan 
ik enkel concluderen dat Valerie en Stefan mij behoorlijk verwend hebben.
\item[Lina] voor het vele geduld en begrip dat zij heeft moeten opbrengen tijdens de 
momenten waarop ik, soms misschien iets \emph{te} ijverig, bezig was met dit
eindwerk. Anderzijds was zij ook altijd bereid om mij terug goede moed te geven
wanneer ik het even niet meer zag zitten.
\item[Karlien en Evelyn] voor hun nuttige taalkundige tips.
\item[mijn ouders] omdat zij mij de kans hebben gegeven om te studeren. Daarnaast
zou het aantal spelfouten in deze tekst waarschijnlijk ook gevoelig hoger liggen
zonder de hulp van mijn moeder.
\end{description}
\vfill

%\newpage
%\thispagestyle{plain}
%\vfill

\section*{Toelating tot bruikleen}
De auteur geeft de toelating dit afstudeerwerk voor consultatie 
beschikbaar te stellen en delen van het afstudeerwerk te kopi\"eren voor
persoonlijk gebruik. Elk ander gebruik valt onder de beperkingen van het 
auteursrecht, in het bijzonder met betrekking tot de verplichting de bron 
uitdrukkelijk te vermelden bij het aanhalen van resultaten uit dit 
afstudeerwerk.
\\[1cm]
\auteur\hfill \today
\\[1cm]